# Questions CSS


## Общее

### Что такое CSS? И для чего он используется?

### Что такое CSS-правило? 

CSS-правило - формируется из двух элементов selector и declaration, который имеет в себе все стили.

#### Что такое selector ?

Селектор - это часть css правил, который сообщает браузеру какому элементу или элементам веб страницы будет применен стиль.


####  Что такое declaration?

#### Что такое псевдо селекторы?

Псевдо-селекторы в CSS помогают выбирать элементы, основываясь на их определённом состоянии. 

- `:hover`
- `:focus`
- `:active`
- `:checked`

#### Что такое псевдо элементы? 

Псевдо элементы — это элементы, которых не существует в HTML-разметке. Они создаются и позиционируются исключительно при помощи CSS.

![[!res/css_pseudo-elements.png]]

#### Что такое специфичность селектора? Как считать вес селектора?

**Специфичность** - это способ, с помощью которого браузеры определяют, какие значения свойств CSS наиболее соответствуют элементу и, следовательно, будут применены.

Специфичность селектора рассчитывается по 4-м позициям:

![[!res/css_specificity.png]]

- `style=""` **1**,0,0,0`
- `#id` 0,**1**,0,0
- `.class` 0,0,**1**,0
- `[attr=value]` 0,0,**1**,0
- `tag` 0,0,0,**1**
- `*` 0,0,0,0

**Примеры:**

- `li` 0,0,0,**1** — селектор по тегу
- `ul li` 0,0,0,**2** — селектор c двумя тегами весит больше, чем с одним.
- `.orange ul li` 0,0,**1**,**2** — класс 10 + два тега по 1 = 12
- `#page .orange` 0,**1**,**1**,0 —  id 100 + class 10 = 110.
#### Как перебить специфичность селектора ?

- Использовать комбинированный селектор что бы увеличить вес селектора.
- Использовать хаки. Например можно использовать селектор по классу несколько раз что бы уеличить специфичность. `.btn.btn.btn{}`
- Использовать `!imp`
### Способы добавления CSS на страницу?

1. Инлайновый стиль, атрибут style=””.
2. Использование глобальный стилей через тег `<style>`.
3. Стилизация во внешнем файле. Тег `link`
4. Импорты в самих файлах стилей `@import`.

### Что такое каскад?

__Каскад__ -  это алгоритм, который определяет, как браузеры объединяют значения свойств, происходящие из разных источников


При равной специфичности правила, написанные ниже по ходу чтения переопределяют написанное выше.

__Источники:__

1. __User-agent stylesheets__(Стили браузера) - Браузеры имеют базовые стили, которые задают стандартные стили для любого документа.
2. __Author stylesheets__(Стили автора): Это наиболее распространенный тип таблиц стилей, создаются веб-разработчиками.
3. __User stylesheets__(Стили пользователя): Эти стили могут быть настроены пользователями и применяются к веб-страницам. Однако они редко используются.


__Источники правил:__

Чем выше — тем «важнее»

1. Стили во время CSS-переходов `transition`;
2. Браузерные стили с `!important`;
3. Пользовательские стили `!important`;
4. Авторские (мы с вами пишем именно эти стили) стили с `!important`;
5. Стили во время анимаций `animation`;
6. Обычные (т. е. без `!important`) авторские стили;
7. Обычные пользовательские стили;
8. Обычные браузерные стили.

### Что такое Reset.css и Normalize.css зачем они нужны, какая межну ними разница?

- Reset - сброс всех стилей.
- Normalize - приведение всего к единому виду во всех браузерах.

### Глобальные ключевые слова в CSS?

- `initial` сбрасывает все указанные значений свойств до значений по умолчанию.
- `inherit` значение будет наследоваться от предка
- `unset` это ключевое слово ведёт себя по разному с наследуемыми свойствами и не наследуемыми свойствами. С наследуемыми свойствами ведёт себя как `inherit`, а с не наследуемыми, как `initial`.
- `revert` данное ключевое слово сбрасывает значение свойство до указанного в стилях браузера.

Также можно сбросить сразу все стили через `all`, например `all: revert`

## Core

### Блочная модель CSS?

box mode -  модель позволяет рассчитать итоговое пространство элемента, в неё входит контент, `padding`, `border`, `margin`.

- `width` — ширина элемента;
- `height` — высота элемента;
- `padding` — внутренние отступы от контента до краёв элемента;
- `border` — рамка, идущая по краю элемента;
- `margin` — внешние отступы вокруг элемента.

По умолчанию элементы с блочным отображением (display: block) занимают всю ширину родителя, если явно не задано другое. А вот высота элемента подстраивается под контент.

#### Разница между блочным и строчным (инлайновым) элементами?

Элементы с `display: block `занимают всю доступную ширину на странице и начинаются с новой строки. Они могут иметь заданные значения ширины и высоты, а также вертикальные и горизонтальные отступы.

Элементы с` display: inline` занимают только необходимое пространство для отображения содержимого и не начинают новую строку. Они не могут иметь заданных значений ширины и высоты, а также вертикальных отступов, но могут иметь горизонтальные отступы.

Элементы с `display: inline-block` сочетают в себе свойства элементов с `display: block` и` display: inline`.

### Разница между display: none и visibility: hidden?

- **display: none** - Не доступен для поисковых роботов. Удаляется из потока документа. Но остается DOM дереве. 

- **visibility: hidden** - Дотупен для поисковых роботов. Занимает своё место, но не виден. Из основного потока  не вырывается. 

### Что такое схлопывание границ (margin collapsing)?

Схлопывание границ - это механизм взаимодействия отступов по вертикали, отступы не суммируются а объединяются между собой. В результате итоговое расстояние получается равным большему из margin

Выпадение отступов из родителя можно предотвратить несколькими способами:

- Задать родителю вертикальный внутренний отступ `padding-top/buttom`  .
- Задать родителю верхнюю или нижнюю`border` по такой же логике. Рамка может быть прозрачной, главное, чтобы она была
- Задать родителю свойство [`overflow`](https://doka.guide/css/overflow/) со значением, отличным от `visible`.
- Переопределить родителю свойство [`display`](https://doka.guide/css/display/) на `flex` или `grid`.
- Сделать оба элемента inline-block.

### Типы позиционирования в CSS?

- **static** тип позиционирования по умолчанию.

- **relative** относительное позиционирование при котором элемент можно перемещать относительно его начального положения в документе.

- **absolute** абсолютное позиционирование при котором элемент можно перемещать, позиционирование происходит относительно родительского элемента у которого свойство position отличается от дефолтного, если таких нет, то относительно всего браузера.

- **fixed** позиционирование только относительно окна браузера.

- **sticky** комбинирует два вида позиционирование, внутри видимой области браузера ведёт себя, как fixed, при последующей скроле скролится вместе с родителем, что напоминает relative.

#### Что такое z-index?


`z-index` используется для управления порядком наложения(по оси Z) элементов.

### Что такое контекст наложения?

Контекст наложения — это концепция трехмерного расположения элементов по оси z относительно пользователя, смотрящего на экран. 

Самый базовый контекст наложения, существующий на любой странице формируется корневым элементом `<html>`.

Новый контекст наложения формируется если:

- это корневой элемент ([`<html>`](https://doka.guide/html/html/)),
- элемент позиционирован абсолютно ([`position: absolute`](https://doka.guide/css/position/)) или относительно (`position: relative`) со свойством [`zindex`](https://doka.guide/css/z-index/), значение которого не `auto`,
- флекс-элемент со свойством `zindex`, значение которого не `auto` и чей родительский элемент имеет свойство [`display: flex`](https://doka.guide/css/flexbox-guide/) или `display: inlineflex`,
- элементу задано свойство [`opacity`](https://doka.guide/css/opacity/) со значением меньше `1`,
- элементу задано свойство [`transform`](https://doka.guide/css/transform/) со значением не `none`,
- элементу задано свойство `mixblendmode` со значением не `normal`,элементу задано свойство [`filter`](https://doka.guide/css/filter/) со значением не `none`,
- элементу задано свойство `isolation` со значением `isolate`,элемент с `position: fixed`,
- элементу задано свойство [`willchange`](https://doka.guide/css/will-change/) или аналогичный атрибут,
- элементу задано свойство `webkitoverflowscrolling` со значением `touch`.

### Порядок наложения элементов в CSS (Stacking Order)?

- Background, Borders.
- z-index < 0.
- Блочные элементы в нормальном потоке(static).
- Float элементы.
- inline элементы.
- z-index = 0
- z-index > 0

![[!res/css_stacking-order.png]]
### Что делает свойство willchange ?

Свойство `will-change` используется для упреждающего указания браузеру, какие свойства элемента могут измениться в будущем. Это помогает браузеру оптимизировать производительность отображения и избежать затратных операций во время анимации или другого изменения стиля.

- **Оптимизация рендеринга**: Используя `will-change`, вы позволяете браузеру заранее подготовиться к изменению элемента, что может включать создание отдельного слоя для элемента или применение других внутренних оптимизаций.
    
- **Частые свойства**: Чаще всего `will-change` используется для свойств, которые часто изменяются, таких как `transform`, `opacity`, `top`, `left`, и т.д.
    
- **Использование**: Положительное влияние `will-change` наиболее заметно, когда изменения происходят довольно часто, например, в анимации или при интерактивных действиях пользователей.

```css
.element {
    will-change: transform;
    /* Ожидаем, что свойство transform будет часто меняться */
}
```

### Для чего используется ключевое слово currentColor в CSS?

`currentColor` — это специфичное значение для цвета, которое автоматически наследует значение родительского элемента `color`.

### Какие фильтры есть в CSS?

- grayscale
- opacity
- blur
- и т.д.


### Как в css узнать поддерживается ли свойство в браузере?

Для проверки используется директива @supports, которая работает аналогично media запросам,

### Способы задания цвета в CSS?

- RGB
- RGBA
- HEX
- ключевые слова
- HSL
- HSLA
- transperent
- currentColor

### Как свойства стоит использовать что бы делать плавную производительную анимацию css?

- Использовать свойства группы `transform`, `opacity` так как они создаю новый контекст наложения, что позволяют анимации быть производительнее.
- Не использовать такие свойства как `top, left, итд`, `width`, `height`. Так как это заставит перещитать layout в [[critical-rendering-path|CRP]] что не производительно.

### Что такое css переменные, чем отличаются от переменных препроцессоров?

### Что такое mobile first ?
### Какие есть типы адаптивной верстки чем они отличаются?

- Фиксированная (Fixed)
- Адаптивная (Adaptive)
- Отзывчивая/Резиновая (Responsive)
- Комбинированная (Combined) - Адаптивно-отзывчивая верстка.

### Способы центрировать элемент

- flex
- grid
- position + transform

- `text-align` / `vertical align` - для inline элементов
- `margin: 0 auto;` - горизонтальное выравнивание блоков


### Что такое комбенирование селекторы(примеры)?

### Единици измерения

- px
#### Какие адаптивные единици измерения css ты используешь(знаешь)?

- em
- rem
- dvh
- vw
- vmin
- vmax
- lh - Высота строки элемента.
- %
- и так далее


### Способы разметки layout

#### Grid

#### Flex

#### Float

#### Table

### Свойства

#### Что делает свойство Outline? Чем отличается от Border?

#### Что делат свойство Overflow 

#### Что делает свойство border-box

#### Что делает свойство aspect-ratio

#### Что делает свойстве text-rendering?

Свойство text-rendering, говорит браузеру какие оптимизации нужно производить с текстом во время рендера.

auto - бразер сам решает когда важнаее скорость, читаемость или геометрическая точность

optimizeSpeed - в приоритете скорость отрисовки, лиагтуры и кёрнинг будут отключены

optimizeLegibility - важна не скрость отрисовки, а читаемость текста и визуальная крастоа, активно импользуются лигатуры и используется кёрнинг

geometricPrescision - приоритет геометрическая точность, например когда в некоторых шрифтах кёрнинг непропорционально изменятеся.

#### Что делает свойство pointer-events?

Свойство `pointer-events` управляет тем, как элемент будет реагировать на указатель (pointer): наведение или клик курсора мыши.


#### Что делает свойство scrollbar-gutter

CSS-свойство `scrollbar-gutter` позволяет зарезервировать место для полосы прокрутки, предотвращая нежелательные изменения макета при появлении полосы прокрутки и избегая скачков содержимого.

### Директивы

#### @container
#### @media
#### @supports 

#### @font-face

#### @keyframes


### Функции

#### Что делает функция attr()

Функция `attr()`, позволяет получать значения любого атрибута элемента, а потом использовать это значение прямо в таблице стилей.

```css
/* вставляет значение атрибута data-info */
.element::after { content: attr(data-info); }
```

#### calc()

#### clamp()

#### min()

#### max()

#### image-set()

## Прочее 

### Как проверить потдержку css правила?

- [Can I use](https://caniuse.com/).
- [MDN Baseline](https://developer.mozilla.org/en-US/docs/Glossary/Baseline)

### Что такое вендорные префиксы?

Вендорные префиксы позволяют браузерам внедрять экспериментальные фичи до того, как они полностью стандартизированы и готовы для использования.

### Что такое CSS спрайт?

CSS спрайты - это техника оптимизации загрузки веб-страниц, которая заключается в объединении нескольких изображений в один файл(чаще для наборов иконок) и использовании CSS свойств для отображения нужной части изображения на странице. Это позволяет уменьшить количество запросов к серверу и ускорить загрузку страницы. Например предзагрузить иконки котрые показываются при наведении, тогда не будет видно мигания при ожидании загрузкт картинки.


### Почему не рекомендуют использовать сокращенные свойства?

- код становится тяжелеее
- могут сбросится какие то свойства 
- проинициализируются все остальные свойства которые входят в сокращенное свойсво

#### Почему рекомендуют задавать margin с лева на права с верху в низ(то есть `margin-rigth`, `margin-bottom`)?

Что бы избежать схлопывания margin

### Какие минусы есть в CSS?

- Нельзя использоать var в @media query
- Многословный синтаксис переменных  `var(--var-name)` 
- Нет функций и мексинов.

### Что такое BEM ? Какую проблему решает, плюсы, минусы?

### Новые фичи CSS

- селектор `:has`
- container queris
- css native cssnesting
- Каскадные слои `@layer`
- `text-wrap:balance
- `color-mix`
-  `dvh, dvw`
-  `@property`
- `@starting-style`

### Экосистема CSS

-  `tailwind css`
-  `bootstrap`
-  `post-css`
-  `sass`